// questions.js
const questions = [
    {
      number: 1,
      question:
        'Что исторически способствовало трансформации EMD-терапии в EMDR-терапию?',
      options: [
        'Открытие других форм билатеральной стимуляции (тактильные постукивания, аудиальная звуковая стимуляция).',
        'Открытие спонтанного доступа к каналам ассоциаций с похожими переживаниями.',
        'Обнаружение эффекта генерализации.',
        'Предположение о том, что последствия событий зависят не от интенсивности произошедшего, а от того, как воспоминание сохранилось.',
        'Все ответы верные.',
      ],
      correctAnswer: [5], // Correct answer is option 5
    },
    {
      number: 2,
      question:
        'Что из перечисленных событий не является примером тяжелого детского опыта:',
      options: [
        'Супружеские конфликты, проблемы в семье и отношениях',
        'Депрессия у матери',
        'Переезд в другой город',
        'Унижения со стороны сверстников',
        'Смерть близкого',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 3,
      question:
        'EMDR-терапия показана при следующих расстройствах:',
      options: [
        'Паническое расстройство',
        'Депрессия',
        'Хронические боли',
        'Расстройство привязанности',
        'Все перечисленное верно',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 4,
      question:
        'В отличие от сфокусированной на травме КПТ, при EMDR-терапии не требуется:',
      options: [
        'Подробное описание события',
        'Прямая конфронтация убеждений',
        'Масштабное подвергание',
        'Домашние задания',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 5,
      question:
        'Согласно нейровизуализационным исследованиям, EMDR-терапия приводит к следующим изменениям:',
      options: [
        'Снижение эмоционального гипервозбуждения и кортикальной активации',
        'Увеличение активности миндалины',
        'Кортикальная активация',
        'Снижение активности зрительного центра головного мозга',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 6,
      question:
        'Согласно исследованиям, движения глаз обладают следующими действиями:',
      options: [
        'Оказывают влияние на память (нахождение воспоминания, живость, снижение эмоционального возбуждения и т.д.)',
        'Увеличивают доступ к менее доминантным ассоциациям, помогая интегрировать вызывающие беспокойство воспоминания',
        'Обладают релаксационным эффектом',
        'Становятся антагонистом по отношению к негативным эмоциональным реакциям, что способствует десенсибилизации',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 7,
      question:
        'В процессе переработки видоизменяются:',
      options: [
        'Адекватно переработанные воспоминания и их сохраненные компоненты (картинки, мысли, эмоции, физические ощущения и убеждения)',
        'Неадекватно переработанные воспоминания и их сохраненные компоненты (картинки, мысли, эмоции, физические ощущения и убеждения)',
        'Только негативное самовосприятие',
        'Только уровень беспокойства',
        'Все перечисленное обязательно меняется',
      ],
      correctAnswer: [2],
    },
    {
      number: 8,
      question:
        'Обязательным условием для переработки является:',
      options: [
        'Наличие негативных эмоций',
        'Наличие телесных ощущений',
        'Наличие двойного фокуса внимания на воспоминании из прошлого в сочетании с БЛС',
        'Билатеральная стимуляция',
        'Все перечисленное обязательно',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 9,
      question:
        'Первичной основой негативных поведенческих паттернов являются:',
      options: [
        'Дезадаптивные / дисфункциональные сети воспоминаний',
        'Травматичные события',
        'Недостаток адаптивной информации',
        'Ассоциативные связи',
        'Пункты с 1 по 3',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 10,
      question:
        'Что происходит с воспоминанием после переработки?',
      options: [
        'Информация о нем забывается',
        'Диссоциируется',
        'Изолируется от других воспоминаний',
        'Интегрируется в адаптивные сети воспоминаний',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 11,
      question:
        'Положительные побочные эффекты от адаптивной переработки информации, активированной с помощью EMDR:',
      options: [
        'Десенсибилизация эмоционального и физического дистресса',
        'Спонтанные инсайты, физические и эмоциональные изменения',
        'Интеграция: новое научение становится доступным в контексте текущей жизни',
        'Личностный рост и эмоциональная устойчивость',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 12,
      question:
        'Какие из целей не относятся к 1 фазе протокола EMDR?',
      options: [
        'Собрать необходимый анамнез клиента в связи с текущей проблемой',
        'Переработать воспоминание-мишень и связанные с ним переживания до адаптивного разрешения',
        'Концептуализировать кейс с точки зрения АПИ и в сотрудничестве с клиентом прийти к пониманию клинических тем, представленных в имеющейся проблеме',
        'Определить текущие проблемы и общие цели терапии',
        'Предоставить клиенту всю необходимую информацию для получения информированного согласия. Принять во внимание особые критерии, применяющиеся в EMDR-терапии и касающиеся отбора клиентов и их готовности',
      ],
      correctAnswer: [2, 5], // Multiple correct answers
    },
    {
      number: 13,
      question:
        'Планирование EMDR-терапии, как часть комплексной клинической картины, включает в себя оценку:',
      options: [
        'Способности клиента к интеграции',
        'Толерантности к аффекту, как позитивному, так и негативному',
        'Готовности и мотивации к изменениям',
        'Психосоциальных факторов, влияющих на стабильность клиента',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 14,
      question:
        'Клиническая задача при работе с убеждениями из информационного плато «Ответственность / Дефективность»:',
      options: [
        'Правильно перераспределить ответственность',
        'Дифференцировать ситуацию с безопасностью в прошлом от ситуации в настоящем',
        'Дифференцировать собственную дефективность от дефективности другого человека',
        'Смена локуса контроля с внешнего на внутренний',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 15,
      question:
        'Клиническая задача при работе с убеждениями из информационного плато «Безопасность / Уязвимость»:',
      options: [
        'Правильно перераспределить ответственность',
        'Смена локуса контроля с уязвимости на устойчивость',
        'Дифференцировать ситуацию с безопасностью в прошлом от ситуации в настоящем',
        'Смена локуса контроля с внешнего на внутренний',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 16,
      question:
        'Клиническая задача при работе с убеждениями из информационного плато «Власть / Контроль»:',
      options: [
        'Правильно перераспределить ответственность',
        'Смена локуса контроля с бессилия на власть',
        'Дифференцировать ситуацию с безопасностью в прошлом от ситуации в настоящем',
        'Смена локуса контроля с внешнего на внутренний',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 17,
      question:
        'Убеждения из информационного плато «Ответственность / Дефективность» включают:',
      options: [
        'Искаженные выводы о себе, например, «причина этой проблемы – во мне»',
        'Продолжающиеся сомнения в уровне безопасности после того, как угроза миновала',
        'Продолжающееся чувство бессилия / беспомощности из-за опыта бессилия / беспомощности в прошлом',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 18,
      question:
        'Убеждения из информационного плато «Власть / Контроль» включают:',
      options: [
        'Искаженные выводы о себе, например, «причина этой проблемы – во мне»',
        'Продолжающиеся сомнения в уровне безопасности после того, как угроза миновала',
        'Продолжающееся чувство бессилия / беспомощности из-за опыта бессилия / беспомощности в прошлом',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 19,
      question:
        'Убеждения из информационного плато «Безопасность / Уязвимость» включают:',
      options: [
        'Искаженные выводы о себе, например, «причина этой проблемы – во мне»',
        'Продолжающиеся сомнения в уровне безопасности после того, как угроза миновала',
        'Продолжающееся чувство бессилия / беспомощности из-за опыта бессилия / беспомощности в прошлом',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [2],
    },
    {
      number: 20,
      question:
        'Кластеры симптомов, которые можно использовать для составления плана терапии:',
      options: [
        'Иррациональные негативные убеждения о себе',
        'Дезадаптивное поведение',
        'Эмоциональные реакции (избыточные по отношению к контексту)',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 21,
      question:
        'Кластеры симптомов, которые можно использовать для составления плана терапии:',
      options: [
        'Телесные ощущения',
        'Органы чувств (вкусы, запахи, звуки)',
        '«Проблемные» люди, места или вещи',
        'Конкретные события, оказывающие негативное влияние',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 22,
      question:
        'К благоприятным по психическому состоянию показателям можно отнести следующее:',
      options: [
        'Годы безуспешной психотерапии',
        'Хороший ответ на психотропные медикаменты',
        'Наличие деперсонализации и/или дереализации',
        'Частые госпитализации в анамнезе',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [2],
    },
    {
      number: 23,
      question:
        'К благоприятным по психическому состоянию показателям можно отнести следующее:',
      options: [
        'Диссоциативное расстройство',
        'Хронически нестабильная ситуация дома и/или на работе',
        'Неспособность учиться на опыте',
        'Отсутствие госпитализаций в анамнезе',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 24,
      question:
        'К благоприятным по психическому состоянию показателям можно отнести следующее:',
      options: [
        'Предыдущий безуспешный опыт терапии зависимостей и/или компульсий',
        'Вторичная выгода от поддержания симптоматики',
        'Стабильная работа и социальное окружение',
        'Тяжелое клиническое состояние',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 25,
      question:
        'К острым клиническим проявлениям, требующим осторожности при проведении EMDR-терапии, относятся:',
      options: [
        'Злоупотребление веществами, представляющее угрозу жизни',
        'Недавние попытки суицида',
        'Самоповреждение',
        'Серьезное агрессивное или импульсивное поведение',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 26,
      question:
        'Плохой уровень стабилизации клиента может быть выявлен по следующим признакам:',
      options: [
        'Адекватные стратегии стабилизации/самоконтроля',
        'Клиент не имеет рабочих инструментов самопомощи для управления стрессом как во время сессий, так и между ними',
        'У клиента есть адекватный круг поддержки (друзья, родственники и т.д.)',
        'Темы, которые могут представлять опасность для клиента, проработаны',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [2],
    },
    {
      number: 27,
      question:
        'Плохой уровень стабилизации клиента может быть выявлен по следующим признакам:',
      options: [
        'У клиента нет поддерживающего социального круга',
        'Клиент способен при необходимости обратиться за помощью',
        'Медицинское использование марихуаны',
        'Дома клиент находится в безопасности',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 28,
      question:
        'Оптимальная продолжительность сессии EMDR-терапии:',
      options: [
        '30-60 минут',
        '30-45 минут',
        '60-90 минут',
        '90-120 минут',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 29,
      question:
        'Боль в глазах является:',
      options: [
        'Абсолютным противопоказанием для EMDR-терапии',
        'Абсолютным противопоказанием для билатеральной стимуляции движением глаз',
        'Относительным противопоказанием для десенсибилизации с помощью движения глаз до тех пор, пока врач не прояснит ситуацию',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 30,
      question:
        'К целям четвертой фазы десенсибилизации относится:',
      options: [
        'Определить доступность позитивных/адаптивных сетей воспоминаний для того, чтобы перейти к переработке воспоминаний',
        'При необходимости найти и усилить сети позитивных воспоминаний',
        'Оценить готовность клиента к переработке, наличия у него тех навыков, которые необходимы для того, чтобы справляться с трудными аспектами переработки',
        'Десенсибилизировать воспоминания',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 31,
      question:
        'Стандартных интервенций в фазе подготовки недостаточно для клиентов, которые могут:',
      options: [
        'Оценивать свои переживания и реакции',
        'Поддерживать двойной фокус внимания на опыте из прошлого и текущей ситуации в настоящем',
        'Испытывать затопления или выпадения из взаимодействия в процессе терапии',
        'Переходить из одного состояния в другое (от относительного спокойствия к стрессу и обратно к относительному спокойствию)',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 32,
      question:
        'Стандартных интервенций в фазе подготовки недостаточно для клиентов, которые могут:',
      options: [
        'Наблюдать и размышлять о своем опыте, а не полностью погружаться в него',
        'Умалчивать и/или путаться в описании своего состояния, реакций и переживаний',
        'Получать доступ к позитивным ассоциациям/переживаниям',
        'Применять стратегии и навыки самоуспокоения между сессиями, когда это необходимо',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [2],
    },
    {
      number: 33,
      question:
        'Возможные копинговые стратегии, которые можно применять для изменения состояния между и на сессиях:',
      options: [
        'Ведение дневника TICES',
        'Использование спокойного места',
        'Упражнения для релаксации и другие стратегии снижения стресса',
        'Навыки управления своим состоянием',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 34,
      question:
        'Причиной текущих дисфункций могут быть:',
      options: [
        'Дезадаптивно переработанные и сохраненные в дезадаптивном виде воспоминания об опыте из прошлого',
        'Недостаток информации',
        'Органический дефицит',
        'Все ответы верны',
      ],
      correctAnswer: [4],
    },
    {
      number: 35,
      question:
        'В EMDR-терапии безопасное место используется для:',
      options: [
        'Временного изменения состояния клиента',
        'Для закрытия завершенной переработки',
        'Для устойчивого эффекта переработки',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 36,
      question:
        'Шкалой субъективного беспокойства замеряется уровень беспокойства:',
      options: [
        'На момент события',
        'На текущий момент',
        'В настоящем при воспоминании о событии',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [3],
    },
    {
      number: 37,
      question:
        'Характеристики негативного убеждения:',
      options: [
        'Негативные, иррациональные, относящиеся к себе',
        'Имеющееся на данный момент убеждение',
        'Точно отражает заявленную клиентом тему',
        'Генерализованные с похожими событиями или зонами беспокойства',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 38,
      question:
        'Характеристики позитивного убеждения:',
      options: [
        'Позитивное, рациональное убеждение, относящееся к себе',
        'Точно фокусирует желаемое клиентом направление изменений',
        'Изначально приемлемо / более или менее возможно',
        'Касается непосредственно воспоминания-мишени, однако можно обобщить на себя в целом',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
    {
      number: 39,
      question:
        'Критерии необходимости возврата к воспоминанию-мишени в процессе 4 фазы протокола:',
      options: [
        'Клиент несколько раз дает нейтральную, позитивную или неясную реакцию, что говорит о конце канала ассоциаций',
        'После сета БЛС клиент говорит, что изменений не происходит',
        'Ассоциации, о которых говорит клиент, слишком быстро меняются',
        'Все ответы верные',
      ],
      correctAnswer: [1],
    },
    {
      number: 40,
      question:
        'После двух сетов без изменений можно применить следующую стратегию:',
      options: [
        'Продолжать делать БЛС',
        'Изменить билатеральную стимуляцию путем смены направления, скорости, длительности сета, модальности',
        'Замерить выраженность беспокойства по ШСБ',
        'Замерить веру в позитивную когницию по шкале ДПК',
        'Вернуться к воспоминанию мишени',
      ],
      correctAnswer: [5],
    },
  ];
  
  export default questions;